\section{Client d'encaissement}

\subsection{Installation}

L'installation diffère selon le client choisi. Pour la version Android, téléchargez l'application directement avec votre tablette ou smartphone via https://downloads.pasteque.org/android ou sur Google Play si disponible.

L'installation s'effectue automatiquement.

Pour la version Desktop, récupérez les fichiers sur https://downloads.pasteque.org/desktop et décompressez l'archive. Lancez l'application avec le script start.bat (pour Windows) ou start.sh (pour GNU/Linux et MacOS). La version Desktop nécessite Java Runtime Environment, version 6, 7 ou 8. L'application Desktop n'est pas compatible avec JRE version 9. Pour GNU/Linux,  la version iced-tea est également incompatible, utiliser open-jdk-jre à la place.

\subsection{Configuration}

Au premier démarrage vous devrez configurer le Client Pastèque pour se connecter à votre compte Pastèque sur le serveur. Pour cela vous devrez renseigner les champs Hôte, Utilisateur et Mot de passe sur l'écran de configuration. Ces informations vous ont été transmises par votre administrateur Pastèque.

Vous devez ensuite indiquer le nom de la Caisse. Par défaut celle-ci est "Caisse", ce qui correspond à la valeur par défaut pour un usage avec une unique caisse. En cas de modification ou d'ajout d'autres Caisses via l'interface de gestion, vous devrez changer le nom de la Caisse pour celui correspondant.

D'autres options concernent la connexion avec le matériel, notamment les imprimantes à tickets. Rapprochez-vous d'un technicien Pastèque si vous rencontrez des difficultés dans le paramétrage des périphériques pour Pastèque.

Selon l'usage, il faudra également choisir le mode de gestion des tickets. Deux modes sont disponibles.

\paragraph{Mode standard} gère les commandes de manière libre, avec la possibilité de mettre une commande en attente.

\paragraph{Mode restaurant} gère les commandes via un plan de table. Une table accueille généralement une seule commande.

Si plusieurs Caisses fonctionnent avec des modes différents, les commandes peuvent ne pas être partagées entre les deux modes.

\subsection{Session de vente typique}

Une fois le Client Pastèque configuré, vous pouvez réaliser des ventes. Une session de vente typique est composée du choix de l'utilisateur, de l'ouverture de la caisse, de la réalisation de ventes et de la clôture de la caisse.

\subsubsection{Choix de l'utilisateur}

À l'ouverture du Client Pastèque, choisissez l'utilisateur qui réalisera des ventes. Par défaut 3~utilisateurs sont présent, ils peuvent être modifiés et d'autres peuvent être ajoutés via l'interface de gestion. Vous pouvez retourner à l'écran de choix de l'utilisateur en quittant l'application. Par défaut les utilisateurs ne sont pas protégés par mot de passe. Si un mot de passe a été ajouté via l'interface de gestion, il sera demandé lors de la selection de l'utilisateur protégé.

\paragraph{Administrateur} Cet utilisateur dispose des droits d'accès les plus larges, notamment en ce qui concerne la configuration du logiciel. C'est cet utilisateur que vous devez choisir si vous voulez accéder au paneau de configuration du Client Pastèque.

\paragraph{Responsable} Cet utilisateur dispose de tous les droits nécessaires à la réalisation d'une Session de caisse dans son intégralité. Cet utilisateur est généralement utilisé par la gérance ou les responsables du point de vente.

\paragraph{Employé} Cet utilisateur dispose des droits permettant uniquement de réaliser des encaissements. Il est généralement utilisé par le personnel une fois que le responsable a ouvert la caisse. De la même manière, un responsable effectuera les contrôles et la clôture de la caisse en fin de session.


\subsection{Ouverture de la caisse}

L'ouverture de la caisse est une étape préalable à la réalisation des ventes. Elle est effectuée généralement en tout début de journée. Par défaut, seuls les utilisateurs Responsable et Administrateur peuvent effectuer cette opération. Si un Employé se connecte sur une caisse fermée, il sera bloqué et ne pourra rien faire.

Selon le client utilisé, il sera possible d'effectuer un contrôle du fond de caisse.

Une fois la caisse ouverte, l'écran des ventes s'affiche.

\subsection{Réalisation des ventes}

Une fois la caisse ouverte, la selection de l'utilisateur amène directement sur l'écran des ventes. Celui-ci permet de réaliser des tickets en ajoutant des produits et en réalisant les encaissements. Pour le mode restaurant, le plan de tables est affiché, cliquer sur une table ouvre l'écran de vente pour cette table.

Utilisez le catalogue pour naviguer dans les produits et cliquez sur un bouton produit pour l'ajouter à la commande en cours. Le contenu de la commande est actualisé à chaque clic avec le nom des Produits, la quantité et le prix total.

Pour procéder à l'encaissement, appuyez sur le bouton encaisser (le chariot sur la version Android, le symbole = sur la version Desktop). Vous arriverez sur l'écran de paiement.

Sélectionnez le mode de paiement voulu et appuyez sur OK. Sans autre manipulation le montant total du ticket sera encaissé avec le mode choisi. Pour des montants variables (par exemples ticket restaurant) ou pour effectuer le paiement en plusieurs modes, sélectionnez le mode, saisissez le montant du paiement et appuyez sur le bouton + (ou OK sur la version Android). Effectuez cette manipulation jusqu'au dernier paiement qui solde la commande et appuyez sur OK. En cas d'erreur avant que l'intégralité des paiements ne soient enregistrés, appuyez sur le bouton - pour annuler le dernier paiement pour la commande.

Les paiements doivent être enregistrés en une fois. Il n'est pas possible d'encaisser une partie de la commande et attendre d'autres paiements (voir découpage de la commande pour cette opération).

Par défaut, plusieurs modes de paiements sont disponibles.

\paragraph{Espèces} le paiement en espèces montre les différentes pièces et billets sur la version Desktop. Appuyez sur ces boutons pour saisir le montant reçu. Le montant à rendre est actualisé. Vous pouvez également utiliser le pavé numérique pour saisir la valeur reçue. Par défaut le montant entier de la commande est pré-saisi.

\paragraph{Carte} Paiement par carte bleue. Saisissez le montant de la commande sur votre TPE. Appuyez sur OK pour valider la totalité de la commande ou utilisez le pavé numérique pour effectuer plusieurs paiements.

\paragraph{Coupon} Ce mode de paiement libre permet de comptabiliser les paiements sans rendu-monnaie, par exemple pour les tickets restaurant.

\paragraph{Chèque} Pour les paiements par chèque, similaire dans son fonctionnement au paiement par carte.

\paragraph{Offert} Renonce à l'encaissement. Attention, le chiffre d'affaire est tout de même comptabilisé ainsi que l'éventuelle TVA collectée. Rapprochez-vous de votre comptable pour savoir quand utiliser ce mode de paiement. Pour que la vente n'entre pas dans le chiffre d'affaire, utilisez les remises sur la commande.

\paragraph{Dette} Nécessite un compte Client associé à la commande. Utilisez ce mode de paiement lorsque le paiement effectif de la commande est différé. Certains articles sont interdits à la vente à crédit (dette), rapprochez-vous de votre comptable pour savoir si vous pouvez utiliser ce mode de paiement.

\paragraph{Pré-payé} Nécessite un compte Client associé avec un solde pré-payé suffisant. Utilisez ce mode de paiement pour déduire la commande de son solde pré-payé.

\paragraph{Internet} Ce mode de paiement est utilisé lorsque le paiement est réalisé par un autre biais, par exemple par Paypal.


\subsection{Clôture de la caisse}

Généralement en fin de journée, la caisse est clôturée. Cette opération permet l'édition d'un ticket Z qui récapitule le montant des ventes réalisées lors de la session et la TVA collectée en fonction des différents taux.

Avant la clôture, les montant encaissés sont affichés par mode de paiement afin de réaliser un contrôle. En cas d'erreur, il est toujours possible d'effectuer de nouvelles commandes pour correctifs.

Une fois la caisse clôturée, l'application retourne sur l'écran de sélection de l'utilisateur.

\subsection{Opérations avancées}

\subsubsection{Découper une commande}

Pour réaliser un encaissement en plusieurs fois, la commande doit être découpée. Utilisez le bouton ciseaux pour découper la commande. Vous pouvez alors déplacer différents produits de la commande dans une nouvelle commande afin de réaliser l'encaissement sur cette nouvelle commande seulement. En cas d'annulation, la commande initiale reste inchangée.

\subsubsection{Mettre une commande en attente}

Dans le mode standard, utilisez le bouton nouvelle commande (la page avec une étoile) pour ouvrir une nouvelle commande vierge. La liste des commandes et le changement de la commande active s'effectue via le bouton liste des commandes (les trois tirets).

Dans le mode restaurant, retournez au plan de table avec le bouton retour (Android), ou plan de table (Desktop).

\subsubsection{Effectuer une remise}

Les remises peuvent être attribuée à une ligne d'une commande ou à la commande dans son intégralité. Utilisez le bouton remise de la ligne ou du ticket pour modifier le pourcentage de remise à appliquer.

\subsubsection{Assigner une commande à un client}

Lorsque des comptes clients ont été créés via l'interface de gestion, les commandes et tickets qui en découlent peuvent être associés à ce compte. Ceci permet de gérer l'historique client, les soldes dette et pré-payé et d'imprimer le nom du client sur le ticket pour l'établissement d'une facture par exemple.

Utilisez le bouton client pour sélectionner le compte client a assigner à la commande.

\subsubsection{Selectioner une zone tarifaire}

Lorsque des zones tarifaires ont été définies via l'interface de gestion, choisissez la zone avec le bouton zone tarifaire. Les prix sont mis à jour pour refléter ceux de la zone choisie.

\subsubsection{Corriger un ticket}

Il est impossible de modifier un ticket qui a déja été encaissé. La correction consiste à entrer un ticket avec des quantités négatives afin d'annuler le ticket à corriger puis de créer une nouvelle commande.

Pour passer les quantités d'une commande en négatif, effectuez un clic long sur la ligne du ticket (version Android) ou utilisez le bouton modifier la ligne (version Android).

\subsubsection{Imprimer/réimprimer un ticket}

Les tickets réalisés peuvent être retrouvés via l'écran édition des ventes. Chaque ticket peut alors être réimprimé depuis cet écran. Selon le Client Pastèque, des facilités pour effectuer des commandes de corrections peuvent être disponibles.

Le terme édition est à prendre dans le sens d'imprimerie. Il est impossible de modifier un ticket sans passer par des tickets de correction.
